# 201.3 - Gestión del tiempo de ejecución del kernel y resolución de problemas

<!-- START doctoc generated TOC please keep comment here to allow auto update -->
<!-- DON'T EDIT THIS SECTION, INSTEAD RE-RUN doctoc TO UPDATE -->
## Contenidos

- [Gestión de módulos](#gestión-de-módulos)
    - [lsmod](#lsmod)
    - [insmod](#insmod)
        - [Ejemplo práctico](#insmod-ejemplo)
    - [rmmod](#rmmod)
        - [Ejemplo práctico](#rmmod-ejemplo)
    - [modprobe](#modprobe)
        - [Ejemplo práctico](#modprobe-ejemplo)
    - [modinfo](#modinfo)
        - [Ejemplo práctico](#modifno-ejemplo)
- [Configuración de los módulos](#configuración-de-los-módulos)
    - [kmod](#kmod)
- [Construyendo un kernel personalizado](#construyendo-un-kernel-personalizado)
- [Sistema de ficheros /proc](#sistema-de-ficheros-proc)
- [Contenido de /, /boot, y /lib/modules](#contenido-boot-lib-modules)
    - [Contenidos de /](#contenidos-de)
    - [Contenido de /boot](#contenido-de-boot)
    - [Contenido de /lib/modules](#contenido-de-lib-modules)
- [Herramientas y utilidades para rastrear el software y sus llamadas al sistema y a la biblioteca](#herramientas-y-utilidades-para-rastrear-el-software-y-sus-llamadas-al-sistema-y-a-la-biblioteca)
    - [Ejemplo práctico](#ejemplo-1)
- [Comando strings](#comando-strings)
    - [Ejemplo práctico](#ejemplo-2)
- [Comando ltrace](#comando-ltrace)
    - [Ejemplo práctico](#ejemplo-3)
- [El proceso de arranque (bootprocess)](#el-proceso-de-arranque-bootprocess)
- [Información del Hardware y del Kernel](#información-del-hardware-y-del-kernel)
    - [Ejemplo práctico](#ejemplo-4)
- [/proc/sys/kernel/](#procsyskernel)
- [Comando lspci](#comando-lspci)
    - [Ejemplo práctico](#ejemplo-5)
- [Comando lsusb](#comando-lsusb)
    - [Ejemplo práctico:](#ejemplo-6)
- [Comando lsdev](#comando-lsdev)
    - [Ejemplo práctico](#ejemplo-7)
- [Comando sysctl](#comando-sysctl)
- [Comando dmesg](#comando-dmesg)
    - [Ejemplo práctico](#ejemplo-8)
- [Sistema udev](#sistema-udev)
    - [/etc/udev/](#etcudev)
    - [Reglas de udev](#reglas-de-udev)
    - [Comando udevmonitor](#comando-udevmonitor)

<!-- END doctoc generated TOC please keep comment here to allow auto update -->

En apartados anteriores hemos aprendido qué son los módulos del kernel. Existen varias utilidades y ficheros de configuación relacionados con dichos módulos. En la siguiente sección se explicará como puede utilizarlos para gestionar un kernel en ejecución y sus módulos.

## Gestión de módulos

### lsmod

Este comando visualiza el nombre de cada módulo del kernel cargado, su tamaño, el uso de la cuenta y una lista de otros módulos de referencia. Asimismo, proporciona la misma información que la disponible en `/proc/modules`. En una distribución CentOS 8, el comando `/sbin/lsmod` muestra una información similar a la siguiente:

```
Module                  Size  Used by
intel_pmc_core         24576  0
intel_powerclamp       16384  0
crct10dif_pclmul       16384  1
snd_intel8x0           45056  0
crc32_pclmul           16384  0
snd_ac97_codec        143360  1 snd_intel8x0
```

El formato es **nombre**, **tamaño**, **número de usos** (y, **lista de módulos de referencia**). Si el módulo controla su propia descarga a través de una rutina `can_unload`, entonces el número de usos mostrada por `lsmod` es siempre **-1**, independientemente de la cuenta de uso real.

### insmod

Insertar un módulo en el kernel en ejecución. El módulo se ubica automáticamente y se inserta. Debe estar identificado como superusuario para insertar módulos. Generalmente se recomienda usar `modprobe` en su lugar, ya que `insmod` sólo devuelve códigos de error muy generales y `modprobe` es más específico sobre los errores. Además, necesitará pasar el nombre completo del fichero a `insmod`, mientras que `modprobe` trabajará sólo con el nombre del módulo.

Opciones de uso frecuente:

* **-s** - Envía los resultados en *syslog* en lugar del terminal.
* **-v** - Establezca el modo detallado.

#### <tag id="insmod-ejemplo"/>Ejemplo práctico

Supongamos que el kernel fue compilado con soporte modular para una tarjeta scsi específica. Para verificar que este módulo específico existe, en este caso `sym53c8xx.ko` existe, busque el fichero `sym53c8xx.ko` en el directorio `/lib/modules/kernel-version/kernel/drivers/scsi/`:

	# insmod sym53c8xx.ko
	# echo $?
	0
            
Los módulos pueden depender de otros módulos. En este ejemplo, todos los módulos necesarios se habían cargado antes, por lo que este módulo específico se cargó con éxito. Sin embargo, `insmod` no conoce los prerrequisitos, simplemente carga lo que usted le diga que cargue. Esto puede salir mal si faltan los módulos previos:

	# insmod snd-ens1371.ko
	insmod: inserción de error 'snd-ens1371.ko': -1 Unknown symbol in module
	# echo $?
	1

El mensaje indica que el módulo requiere una función o variable que falta en el kernel actual. Esto se debe normalmente a que no se han cargado o compilado los módulos que están marcados como prerrequisitos en el kernel.

### rmmod

A menos que un módulo esté en uso, o tenga una dependencia con otro módulo, el módulo puede eliminarse del kernel en ejecución. Debe iniciar sesión como superusuario para eliminar módulos.

#### <tag id="rmmod-ejemplo"/>Ejemplo práctico


	# rmmod snd_ac97_codec
	ERROR: Module snd_ac97_codec is in use by snd_ens1371
	# echo $?
	1
            
En este ejemplo el módulo no pudo ser desinstalado porque estaba en uso, en este caso por el módulo `snd_ens1371`. La solución es quitar primero el módulo `snd_ens1371`:

	# rmmod snd_ens1371
	# rmmod snd_ac97_codec
	# echo $?
	0

* **-f** - Forzar la deinstalacion del modulo aun cuando tenga dependencias. Puede ser peligroso.

Ejecute el comando `lsmod` para verificar que los módulos han sido eliminados con éxito del kernel en ejecución.

### modprobe

Al igual que `insmod`, `modprobe` se utiliza para insertar módulos. Sin embargo, `modprobe` tiene la capacidad de cargar módulos individuales, módulos y sus prerrequisitos, o todos los módulos almacenados en un directorio específico. El comando `modprobe` también puede quitar módulos cuando se combina con la opción `-r`. También es más específico en sus mensajes de error que `insmod`.

Los módulos se pueden insertar con parámetros opcionales `symbol=value` tales como `irq=5` o `dma=3`. Estos parámetros se pueden especificar en la línea de comandos o bien especificándolos en el fichero de configuración del módulo, que se explicará más adelante. Si el módulo depende de otros módulos, éstos se cargarán primero. El comando `modprobe` determina las relaciones de prerrequisitos entre módulos leyendo el fichero `modules.dep` en la parte superior de la jerarquía de directorios de módulos, por ejemplo `/lib/modules/2.6.31/modules.dep`. Debe iniciar sesión como superusuario para insertar módulos.

Opciones de uso frecuente:

* **-a** - Carga todos los módulos. Cuando se usa con la etiqueta `-t`, `all` está restringido a los módulos del directorio de etiquetas. Esta acción sondea el hardware mediante intentos sucesivos de inserción de módulos para un único tipo de hardware, como un adaptador de red. Esto puede ser necesario, por ejemplo, para probar más de un tipo de interfaz de red.
* **-c** - Muestra una configuración completa del módulo, incluyendo los valores por defecto y las directivas que se encuentran en `/etc/modules.conf` (o `/etc/conf.modules`, dependiendo de su versión de las utilidades del módulo.) La opción `-c` no se utiliza con ninguna otra opción.
* **-l** - Listar módulos. Cuando se usa con la etiqueta `-t`, muestra sólo los módulos en la etiqueta de directorio.
* **-r** - Elimina el módulo, similar a `rmmod`. Se pueden especificar varios módulos.
* **-s** - Esta opción hace que cualquier mensaje de error pase a través del mecanismo *syslog* (como `LOG_DAEMON` con el nivel `LOG_NOTICE`) en lugar de al error estándar. Esto también se activa automáticamente cuando `stderr` no está disponible.
* **-v** - Imprime mensajes detallados sobre lo que está haciendo el programa. Normalmente `modprobe` sólo imprime mensajes si algo sale mal.

#### <tag id="modprobe-ejemplo"/>Ejemplo práctico

Cargando módulos de sonido usando `modprobe`.

	# modprobe snd_ens1371
	# echo $?
	0
	# lsmod
	Module                  Size  		Used by
	snd_ens1371            20704  		0
	snd_rawmidi            22448  		1 snd_ens1371
	snd_seq_device          7436  		1 snd_rawmidi
	snd_ac97_codec        112280  		1 snd_ens1371
	ac97_bus                1992  		1 snd_ac97_codec
	snd_pcm                72016  		2 snd_ens1371,snd_ac97_codec
	snd_timer              21256  		1 snd_pcm
	snd                    62392  		6 snd_ens1371,snd_rawmidi, snd_seq_device, snd_ac97_codec, snd_pcm,snd_timer
	soundcore               7952  		1 snd
	snd_page_alloc          9528  		1 snd_pcm

Se han cargado todos los módulos de prerrequisitos para `snd_ens1371`. Para eliminar los módulos `snd_ac97_codec` y `snd_ens1371`, utilice `modprobe -r snd_ac97_codec`.

La configuración de los módulos se realiza en el fichero `/etc/modules.conf`. Si este fichero no existe, la utilidad `modprobe` intentará leer el fichero `/etc/conf.modules`. Este último fichero es el nombre histórico y está obsoleto. Debe ser reemplazado por `/etc/modules.conf`.

> Nota: En algunos sistemas este fichero se llama `/etc/modprobe.conf`, o hay ficheros de configuración en un directorio llamado `/etc/modprobe.d`.

Encontrará más información sobre la configuración de los módulos en la sección de configuración de módulos.

### modinfo

Mostrar información sobre un módulo desde su «module-object-file» (fichero módulo-objeto). Algunos módulos no contienen ninguna información en absoluto, otros tienen una descripción corta de una línea, otros tienen un mensaje bastante descriptivo.

Opciones de la página de manual:

* **-a, --autor** - Muestra el autor del módulo.
* **-d, --description** -  Muestra la descripción del módulo.
* **-n, --filename** - Muestra el nombre de fichero del módulo.
* **-l** - Muestra la licencia
* **-fformat_string, --format format_string** - Vamos a especificar una cadena de formato arbitraria que pueda extraer valores de la sección ELF en `module_file` que contiene la información del módulo. Los reemplazos consisten en un signo de porcentaje seguido de un nombre de *tag* (etiqueta) encerrado entre llaves. Siempre se admite un nombre de etiqueta `%{nombredefichero}`, incluso si el módulo no tiene una sección *modinfo*.
* **-p, --parameters (parámetros)** - Muestra los parámetros tecleados que un módulo puede soportar.
* **-h, --help (ayuda)** - Visualiza una pequeña pantalla de manual de uso.
* **-V, --version** - Mostrar la versión de `modinfo`.

#### <tag id="modinfo-ejemplo"/>Ejemplo práctico

Qué información se puede obtener del módulo `snd-ens1371`:

```
# modinfo snd_ens1371
filename:       /lib/modules/2.6.31/kernel/sound/pci/snd-ens1371.ko
description:    Ensoniq/Creative AudioPCI ES1371+
license:        GPL
author:         Jaroslav Kysela <perex@perex.cz>, Thomas Sailer <sailer@ife.ee.ethz.ch>
alias:          pci:v00001102d00008938sv*sd*bc*sc*i*
alias:          pci:v00001274d00005880sv*sd*bc*sc*i*
alias:          pci:v00001274d00001371sv*sd*bc*sc*i*
depends:        snd-pcm,snd,snd-rawmidi,snd-ac97-codec
vermagic:       2.6.31-gentoo-r10 SMP mod_unload modversions
parm:           index:Index value for Ensoniq AudioPCI soundcard. (array of int)
parm:           id:ID string for Ensoniq AudioPCI soundcard. (array of charp)
parm:           enable:Enable Ensoniq AudioPCI soundcard. (array of bool)
parm:           spdif:S/PDIF output (-1 = none, 0 = auto, 1 = force). (array of int)
parm:           lineio:Line In to Rear Out (0 = auto, 1 = force). (array of int)

```

## Configuración de los módulos

A veces puede ser necesario controlar las asignaciones de los recursos que utiliza un módulo, como las interrupciones de hardware o los canales de acceso directo a la memoria (DMA). Otras situaciones pueden requerir procedimientos especiales para prepararse o para limpiar después de la inserción o extracción del módulo. Este tipo de control especial de módulos se configura en el fichero `/etc/modules.conf`.

Las directivas de uso común en `/etc/modules.conf` son:

* **keep (mantener)** - La directiva *keep*, cuando se encuentra antes que cualquier otra directiva de ruta, hace que las rutas por defecto se mantengan y se añadan a cualquier ruta especificada.
* **depfile=full_path** - Esta directiva sobrescribe la ubicación por defecto del fichero de dependencias de módulos, `modules.dep`, que se describirá en la siguiente sección.
* **path=path** - Esta directiva especifica una ruta adicional para buscar módulos.
* **Options modulename module-specific-options** - Las opciones para los módulos se pueden especificar usando la línea de configuración de opciones en `modules.conf` o en la línea de comandos de `modprobe`. La línea de comandos anula las configuraciones del fichero. *modulename* es el nombre de un único fichero de módulo sin la extensión `.ko`. Las opciones específicas del módulo se especifican como pares `name=value`, donde el nombre es entendido por el módulo y es reportado usando modinfo `-p`.
* **alias aliasname result** - Los alias se pueden utilizar para asociar un nombre genérico a un módulo específico, por ejemplo:

	alias /dev/ppp ppp_generic
	alias char-major-108 ppp_generic
	alias tty-ldisc-3 ppp_async
	alias tty-ldisc-14 ppp_synctty
	alias ppp-compress-21 bsd_comp
	alias ppp-compress-24 ppp_deflate
	alias ppp-compress-26 ppp_deflate

* **pre-install module command** - Esta directiva hace que se ejecute un comando del shell especificado antes de la inserción de un módulo. Por ejemplo, los servicios *PCMCIA* deben iniciarse antes de instalar el módulo `pcmcia_core`:

	pre-install pcmcia_core /etc/init.d/pcmcia start
          
* **install module command** - Esta directiva permite que un comando de shell específico anule el comando predeterminado de inserción de módulos.
* **post-install module command** - Esta directiva hace que se ejecute un comando shell especificado después de la inserción del módulo.
* **pre-remove module command** - Esta directiva hace que se ejecute un comando del shell especificado antes de eliminar el módulo.
* **remove module command** - Esta directiva permite que un comando específico del shell anule el comando predeterminado de desinstalación de módulos.
* **post-remove module command** - Esta directiva hace que se ejecute un comando shell especificado después de eliminar el módulo.

Para obtener información más detallada sobre el fichero de configuración de módulos, consulte `man modules.conf`.

Las líneas en blanco y las que comienzan con `#` se ignoran en `modules.conf`.

Fichero de dependencias de módulos

El comando `modprobe` puede detectar dependencias de módulos e instalar de forma automática los módulos necesario para cumplir con los requisitos. Para hacer esto, `modprobe` escanea la primera columna de `/lib/modules/kernel-version/modules.dep` para encontrar el módulo que va a instalar. Las líneas en `modules.dep` están estructuradas de la siguiente forma:

	module_name.(k)o: dependency1 dependency2 ...
        
A continuación se muestra un ejemplo de módulos térmicos y de procesador (que forman parte de la capa ACPI):

	/lib/modules/2.6.31/kernel/drivers/acpi/thermal.ko: \
	    /lib/modules/2.6.31/kernel/drivers/thermal/thermal_sys.ko
	/lib/modules/2.6.31/kernel/drivers/acpi/processor.ko: \
	    /lib/modules/2.6.31/kernel/drivers/thermal/thermal_sys.ko
          
En este caso tanto el procesador como el módulo térmico dependen del módulo `thermal_sys`.

Todos los módulos que están disponibles en el sistema deben estar listados en el fichero `modules.dep`. Se muestran con la ruta completa y los nombres de los ficheros, incluyendo su extensión `.(k)o`. Los que no dependen de otros módulos se muestran sin dependencias. Las dependencias que están listadas son insertadas en el kernel por `modprobe` primero, y después de haber sido añadidas con éxito, el módulo en sí puede ser cargado.

El fichero `modules.dep` debe mantenerse actualizado para asegurar el correcto funcionamiento de `modprobe`. Si las dependencias de los módulos cambiaran sin la correspondiente modificación en `modules.dep`, entonces `modprobe` fallaría porque se perdería una dependencia. Como resultado, `modules.dep` necesita ser (re)creado cada vez que se arranca el sistema. La mayoría de las distribuciones lo harán ejecutando `depmod -a` automáticamente cuando el sistema se inicia.

El procedimiento `depmod -a` también es necesario después de cualquier cambio en las dependencias de los módulos.

El fichero `/lib/modules/kernel-version/modules.dep` contiene una lista de dependencias de módulos. Es generado por el comando `depmod`, que lee cada módulo bajo `/lib/modules/kernel-version` para determinar qué símbolos necesita el módulo y cuáles exporta. Por defecto, la lista se escribe en el fichero `modules.dep`. El comando `modprobe` a su vez usa este fichero para determinar el orden en el que los módulos deben ser cargados o descargados del kernel.

### kmod

`kmod` es un hilo del propio kernel que proporciona una carga dinámica de los módulos y utiliza `modprobe` para gestionar las dependencias. Se carga un módulo cuando el kernel lo necesita por primera vez. Opera directamente con el kernel y no utiliza `SystemV IPC`, por lo que es un módulo opcional. Para habilitar el uso de `kmod`, se debe compilar un kernel con la opción `CONFIG_KMOD` habilitada, y al ser un módulo de kernel, la opción `CONFIG_MODULES` también debe estar habilitada.

## Construyendo un kernel personalizado

A continuación se ofrece un resumen sobre cómo configurar y compilar un kernel para satisfacer las necesidades personalizadas. Comienza con la configuración, normalmente usando uno de los `make targets` para la configuración (`make config`, `xconfig`, `menuconfig`, `gconfig`, `oldconfig`), vea la sección sobre la creación de un fichero `.config`.

Una vez configurado el kernel, se puede construir con el comando `make zImage/bzImage`. Para construir los módulos, utilice `make modules` seguido de `make modules_install`. Para compilar la imagen del kernel y los módulos cargables en un solo paso puede usar el comando `make all`. Después de configurar y compilar el kernel se puede instalar con `make install`. Instalar el kernel significa instalar los siguientes ficheros en el directorio `/boot`:

* System.map-2.6.x
* config-2.6.x
* vmlinuz-2.6.x

El comando `depmod` construye un fichero `modules.dep` que es necesario para que `modprobe` determine las dependencias de los módulos (nuevos) construidos.

Además de construir e instalar un kernel en una máquina local, también puede crear paquetes que le permitan distribuir su kernel recién construido a otras máquinas. Todos los formatos de paquetes comunes están disponibles, cada uno tiene su propio parámetro `make`:

* `make rpm-pkg`: construye tanto paquetes RPM de código fuente como binarios.
* `make binrpm-pkg`: construye (sólo) el paquete RPM del kernel binario.
* `make deb-pkg`: construye el paquete del kernel como un paquete deb(ian).

Opciones prácticas:

* **-n --show, --dry-run** - Esto envía los `módulos.dep` resultantes y los diferentes ficheros de mapeo a en lugar de escribirlos en el directorio del módulo.
* **-A --quick** - Antes de crear un nuevo fichero `modules.dep`, el sistema comprueba si hay algún módulo que sea más nuevo que los módulos del fichero `modules.dep` existente.

## Sistema de ficheros /proc

El sistema de ficheros `/proc` es un pseudo-sistema de ficheros, lo que significa que su contenido es presentado directamente por el kernel. Contiene directorios y otros ficheros que reflejan el estado del sistema en ejecución. Algunos comandos leen el sistema de ficheros `/proc` para obtener información sobre el estado del sistema. Puede extraer información estadística, información de hardware, parámetros de red y host e información de memoria y rendimiento. El sistema de ficheros `/proc` también le permite modificar algunos parámetros en tiempo de ejecución escribiendo valores en los ficheros.

## <tag id="contenido-boot-lib-modules"/>Contenido de /, /boot, y /lib/modules

Como ejemplo, se presentan los contenidos de estos directorios en un sistema Debian.

### <tag id="contenidos-de"/>Contenidos de /

	debian-601a:/$ ls -a
	.    	boot  home        lib32            media  proc  selinux  tmp  .ure vmlinuz
	..   	dev    initrd.img  lib64            mnt     root  srv      	  u8     usr
	bin  	etc     lib              lost+found  opt       sbin  sys          u9     var
        
Los directorios más importantes son `/bin`; que contiene los comandos genéricos de todo el sistema, `/var`; que es el directorio de nivel superior para los datos que cambiarán constantemente (logs, etc.), `/srv`; que contiene datos relacionados con los servicios que proporciona el sistema (p.ej. un servidor web), `/tmp`; para mantener ficheros temporales, `/mnt`; donde se pueden montar temporalmente discos USB, unidades de cinta y otros dispositivos que contienen un sistema de ficheros, `/lib`, `/lib32` y `/lib64` para contener módulos y otras bibliotecas, `/boot` para contener ficheros usados durante el arranque, `/sbin`; bajo el cual encontramos comandos especiales para el administrador del sistema, `/opt`; para paquetes de terceros, y `/etc`; que contiene los ficheros de configuración para su sistema.

El directorio `/usr` contiene una jerarquía que imita partes del contenido del directorio raíz. Por lo tanto, encontrará un directorio `/usr/bin`, un directorio `/usr/sbin`, un directorio `/usr/lib` y un directorio `/usr/etc`. La «jerarquía secundaria» estaba pensada para permitir a los usuarios anular o mejorar el sistema, por ejemplo, permitiéndoles integrar comandos de administrador del sistema local en `/usr/sbin`, y datos de configuración del sistema local en `/usr/etc`. Un caso especial es `/usr/local` y sus subdirectorios, que contienen otra jerarquía que imita partes del contenido del directorio raíz, esta vez con comandos y datos de configuración muy específicos (sistema local). Por lo tanto, encontrará comandos en `/bin`, `/usr/bin` y en `/usr/local/bin`; los que están en `/bin` formarán parte de la distribución, los que están en `/usr/bin` pueden ser comandos no obligatorios o añadidos posteriormente por el administrador del sistema y, finalmente, los que están en `/usr/local/bin` son comandos específicos del sistema local.

> Nota: El directorio `lost+found` es utilizado por el propio sistema de ficheros.

### <tag id="contenido-de-boot"/>Contenido de /boot

	debian-601a:/boot$ ls -a
	.                      			debian.bmp                 	sarge.bmp
	..                     			debianlilo.bmp             	sid.bmp
	coffee.bmp             		grub			  	System.map-2.6.32-5-amd64
	config-2.6.32-5-amd64  	initrd.img-2.6.32-5-amd64  vmlinuz-2.6.32-5-amd64

Los más importantes son `vmlinuz`, `System.map`, `initrd.img` y `config`. El directorio `grub` reside aquí también. También se pueden encontrar algunos ficheros tipo *bitmap* (imágenes de mapa de bits).

### <tag id="contenido-de-lib-modules"/>Contenido de /lib/modules

	debian-601a:/lib/modules$ ls -a
	.  ..  2.6.32-5-amd64
        
	debian-601a:/lib/modules/2.6.32-5-amd64$ ls -a
	.      	kernel             		modules.dep      	modules.order    modules.symbols.bin
	..     	modules.alias      	modules.dep.bin  	modules.softdep  source
	build  	modules.alias.bin  	modules.devname  	modules.symbols  updates

> Véase también la sección sobre la norma FHS.

## Herramientas y utilidades para rastrear el software y sus llamadas al sistema y a la biblioteca

* **strace** - rastreador de llamadas y señales del sistema

`strace` es una útil herramienta de diagnóstico, instrucción y depuración. Los administradores de sistemas, diagnosticadores y solucionadores de problemas lo encontrarán invaluable para resolver problemas con programas para los cuales la fuente no está fácilmente disponible, ya que no necesitan ser recompilados para poder rastrearlos. Los estudiantes, los hackers y los excesivamente curiosos encontrarán que se puede aprender mucho sobre un sistema y sus llamadas de sistema rastreando incluso los programas ordinarios. Y los programadores encontrarán que como las llamadas y señales del sistema son eventos que ocurren en la interfaz *user/kernel*, un examen detallado de este límite es muy útil para el aislamiento de errores, la comprobación de los límites y el intento de capturar las condiciones de la prueba.

En el caso más simple, `strace` ejecuta el comando especificado hasta que finaliza su ejecución. Intercepta y registra las llamadas del sistema que son ejecutadas por un proceso y las señales que son recibidas por un proceso. El nombre de cada llamada de sistema, sus argumentos y su valor de retorno se envían a la salida de error estándar, o en el fichero especificado con la opción `-o`.

Por defecto `strace` visualiza el nombre de la llamada del sistema, sus argumentos y el valor de retorno del error estándar.

### <tag id="ejemplo-1"/>Ejemplo práctico

```
vagrant@buster:~$ strace cat /dev/null
execve("/usr/bin/cat", ["cat", "/dev/null"], 0x7fff4533e848 /* 19 vars */) = 0
brk(NULL)                               = 0x559ac11e7000
access("/etc/ld.so.preload", R_OK)      = -1 ENOENT (No such file or directory)
openat(AT_FDCWD, "/etc/ld.so.cache", O_RDONLY|O_CLOEXEC) = 3
fstat(3, {st_mode=S_IFREG|0644, st_size=15873, ...}) = 0
mmap(NULL, 15873, PROT_READ, MAP_PRIVATE, 3, 0) = 0x7f48b7b9a000
close(3)                                = 0
openat(AT_FDCWD, "/lib/x86_64-linux-gnu/libc.so.6", O_RDONLY|O_CLOEXEC) = 3
read(3, "\177ELF\2\1\1\3\0\0\0\0\0\0\0\0\3\0>\0\1\0\0\0\260A\2\0\0\0\0\0"..., 832) = 832
fstat(3, {st_mode=S_IFREG|0755, st_size=1824496, ...}) = 0
mmap(NULL, 8192, PROT_READ|PROT_WRITE, MAP_PRIVATE|MAP_ANONYMOUS, -1, 0) = 0x7f48b7b98000
mmap(NULL, 1837056, PROT_READ, MAP_PRIVATE|MAP_DENYWRITE, 3, 0) = 0x7f48b79d7000
mprotect(0x7f48b79f9000, 1658880, PROT_NONE) = 0
mmap(0x7f48b79f9000, 1343488, PROT_READ|PROT_EXEC, MAP_PRIVATE|MAP_FIXED|MAP_DENYWRITE, 3, 0x22000) = 0x7f48b79f9000
mmap(0x7f48b7b41000, 311296, PROT_READ, MAP_PRIVATE|MAP_FIXED|MAP_DENYWRITE, 3, 0x16a000) = 0x7f48b7b41000
mmap(0x7f48b7b8e000, 24576, PROT_READ|PROT_WRITE, MAP_PRIVATE|MAP_FIXED|MAP_DENYWRITE, 3, 0x1b6000) = 0x7f48b7b8e000
mmap(0x7f48b7b94000, 14336, PROT_READ|PROT_WRITE, MAP_PRIVATE|MAP_FIXED|MAP_ANONYMOUS, -1, 0) = 0x7f48b7b94000
close(3)                                = 0
arch_prctl(ARCH_SET_FS, 0x7f48b7b99540) = 0
mprotect(0x7f48b7b8e000, 16384, PROT_READ) = 0
mprotect(0x559ac03ba000, 4096, PROT_READ) = 0
mprotect(0x7f48b7bc5000, 4096, PROT_READ) = 0
munmap(0x7f48b7b9a000, 15873)           = 0
brk(NULL)                               = 0x559ac11e7000
brk(0x559ac1208000)                     = 0x559ac1208000
openat(AT_FDCWD, "/usr/lib/locale/locale-archive", O_RDONLY|O_CLOEXEC) = 3
fstat(3, {st_mode=S_IFREG|0644, st_size=3031632, ...}) = 0
mmap(NULL, 3031632, PROT_READ, MAP_PRIVATE, 3, 0) = 0x7f48b76f2000
close(3)                                = 0
fstat(1, {st_mode=S_IFCHR|0620, st_rdev=makedev(0x88, 0), ...}) = 0
openat(AT_FDCWD, "/dev/null", O_RDONLY) = 3
fstat(3, {st_mode=S_IFCHR|0666, st_rdev=makedev(0x1, 0x3), ...}) = 0
fadvise64(3, 0, 0, POSIX_FADV_SEQUENTIAL) = 0
mmap(NULL, 139264, PROT_READ|PROT_WRITE, MAP_PRIVATE|MAP_ANONYMOUS, -1, 0) = 0x7f48b76d0000
read(3, "", 131072)                     = 0
munmap(0x7f48b76d0000, 139264)          = 0
close(3)                                = 0
close(1)                                = 0
close(2)                                = 0
exit_group(0)                           = ?
+++ exited with 0 +++
```

Otra característica muy útil de `strace` es su capacidad de conectarse a un proceso en ejecución usando el indicador `-p`. En combinación con la opción `-f` puede conectarse para decir que un *daemon* en ejecución parece tener problemas y obtener información sobre lo que está haciendo en realidad.

Si se usa con el parámetro `-c`, será posible generar un informe de tiempo total, llamadas y errores para cada llamada al sistema, para ello ejecutaremos la siguiente sintaxis:

	debian:~$ strace -c cat /dev/null
	% time     seconds  usecs/call     calls    errors syscall
	------ ----------- ----------- --------- --------- ----------------
	  0.00    0.000000           0         2           read
	  0.00    0.000000           0         6           close
	  0.00    0.000000           0         5           fstat
	  0.00    0.000000           0         9           mmap
	  0.00    0.000000           0         3           mprotect
	  0.00    0.000000           0         2           munmap
	  0.00    0.000000           0         3           brk
	  0.00    0.000000           0         3         3 access
	  0.00    0.000000           0         1           execve
	  0.00    0.000000           0         1           arch_prctl
	  0.00    0.000000           0         1           fadvise64
	  0.00    0.000000           0         4           openat
	------ ----------- ----------- --------- --------- ----------------
	100.00    0.000000                    40         3 total


## Comando strings

`strings` imprime las cadenas de caracteres *imprimibles* que hay en un fichero. `strings` puede ser útil para leer ficheros que no son de texto, como por ejemplo los ejecutables.
A menudo se utiliza para comprobar los nombres de las variables de entorno y los ficheros de configuración utilizados por un ejecutable.

Para cada fichero dado, las cadenas GNU imprimen las secuencias de caracteres imprimibles que tienen al menos 4 caracteres (o el número dado con las opciones de abajo) y son seguidas por un carácter no imprimible. Por defecto, sólo imprime las cadenas de las secciones inicializadas y cargadas de los ficheros de objetos; para otros tipos de ficheros, imprime las cadenas de todo el fichero.

### <tag id="ejemplo-2"/>Ejemplo práctico

```
	$ cat /bin/bash
	^?ELF^B^A^A^@^@^@^@^@^@^@^@^@^B^@>^@^A^@^@^@p"B^@^@^@^@^@@^@^@^@^
	...
	
	$ strings /bin/bash
	/lib64/ld-linux-x86-64.so.2
	 $DJ
	CDDB
	E % 
	0`0 	
	"BB1
	...
```

## Comando ltrace

`ltrace` es un rastreador de llamadas a bibliotecas. Similar a `strace`, que intercepta y registra las llamadas del sistema, `ltrace` intercepta y registra las llamadas de la biblioteca dinámica, que son realizadas por el proceso ejecutado y las señales que son recibidas por ese proceso. El programa a rastrear no necesita ser recompilado para esto, por lo que puede usarlo en binarios para los que no tiene el código fuente a mano. Por defecto, `ltrace` iniciará el programa que especifique en la línea de comandos y lo rastreará hasta que finalice su ejecución.

### <tag id="ejemplo-3"/>Ejemplo práctico

```
vagrant@buster:~$ ltrace cat /dev/null
strrchr("cat", '/')                                                                                        = nil
setlocale(LC_ALL, "")                                                                                      = "en_US.UTF-8"
bindtextdomain("coreutils", "/usr/share/locale")                                                           = "/usr/share/locale"
textdomain("coreutils")                                                                                    = "coreutils"
__cxa_atexit(0x55a79d05a520, 0, 0x55a79d0621a8, 0x736c6974756572)                                          = 0
getopt_long(2, 0x7ffd8aa98888, "benstuvAET", 0x55a79d061c60, nil)                                          = -1
__fxstat(1, 1, 0x7ffd8aa986d0)                                                                             = 0
getpagesize()                                                                                              = 4096
open("/dev/null", 0, 01)                                                                                   = 3
__fxstat(1, 3, 0x7ffd8aa986d0)                                                                             = 0
posix_fadvise(3, 0, 0, 2)                                                                                  = 0
malloc(135167)                                                                                             = 0x7ff6016c5010
read(3, "", 131072)                                                                                        = 0
free(0x7ff6016c5010)                                                                                       = <void>
close(3)                                                                                                   = 0
__fpending(0x7ff601b88760, 0, 0x55a79d05a520, 1)                                                           = 0
fileno(0x7ff601b88760)                                                                                     = 1
__freading(0x7ff601b88760, 0, 0x55a79d05a520, 1)                                                           = 0
__freading(0x7ff601b88760, 0, 4, 1)                                                                        = 0
fflush(0x7ff601b88760)                                                                                     = 0
fclose(0x7ff601b88760)                                                                                     = 0
__fpending(0x7ff601b88680, 0, 0x7ff601b83760, 2880)                                                        = 0
fileno(0x7ff601b88680)                                                                                     = 2
__freading(0x7ff601b88680, 0, 0x7ff601b83760, 2880)                                                        = 0
__freading(0x7ff601b88680, 0, 4, 2880)                                                                     = 0
fflush(0x7ff601b88680)                                                                                     = 0
fclose(0x7ff601b88680)                                                                                     = 0
+++ exited (status 0) +++
```

Otra forma de ver la salida es con:

* **-c** - Cuenta el tiempo, las llamadas y los errores de cada llamada al sistema e informe de un resumen al salir del programa. En Linux, esto intenta mostrar la hora del sistema (tiempo de CPU que se pasa ejecutando en el kernel) independientemente de la hora actual. Si `-c` se utiliza con `-f` o `-F`, sólo se conservan los totales agregados de todos los procesos trazados.

## El proceso de arranque (bootprocess)

Cuando se utiliza un `initrd`, el sistema sigue los siguientes pasos:

    1. El gestor de arranque carga el kernel y el disco RAM inicial.
    2. El kernel convierte `initrd` en un disco RAM «normal» y libera la memoria utilizada por la imagen `initrd`.
    3. La imagen `initrd` se monta en modo lectura-escritura como raíz.
    4. El linuxrc se ejecuta (puede ser cualquier ejecutable válido, incluyendo scripts de shell; se ejecuta con uid 0 y puede hacer todo lo que init puede hacer)
    5. Después de que `linuxrc` termine, el sistema de ficheros raíz «real» es montado.
    6. Si existe un directorio `/initrd`, la imagen `initrd` se traslada allí, de lo contrario, la imagen `initrd` se desmonta.
    7. La secuencia de arranque habitual (por ejemplo, la invocación del `/sbin/init`) se realiza en el sistema de ficheros raíz.

Dado que la transferencia de `initrd` de `/` a `/initrd` no requiere ser desmontada, los procesos que utilizan ficheros en el disco RAM pueden seguir funcionando. Todos los sistemas de ficheros que fueron montados permanecerán montados durante la transferencia. 

Además, incluso cuando se puede hacer la transferencia, y los sistemas de ficheros montados bajo `initrd` permanecen accesibles, las entradas en `/proc/mounts` no se actualizarán. También tenga en cuenta que si el directorio `/initrd` no existe es imposible desmontar la imagen del disco RAM. La imagen será forzada a desaparecer durante el resto del proceso de arranque, por lo que cualquier sistema de ficheros montado dentro de ella también desaparecerá y no podrá ser montado de nuevo. Por lo tanto, se recomienda encarecidamente desmontar todos los sistemas de ficheros antes de cambiar del sistema de ficheros `initrd` al sistema de ficheros raíz normal, incluyendo el sistema de ficheros `/proc`.

Incluir soporte `initrd` para el kernel añade opciones a la línea de comandos de arranque:

* **initrd=** - Esta opción carga el fichero especificado como el disco RAM inicial.
* **noinitrd** - Esta opción hace que los datos `initrd` se conserven, pero no se convierten a un disco RAM y en su lugar se monta el sistema de ficheros raíz normal. Los datos de `initrd` se pueden leer desde `/dev/initrd`. Si se lee a través de `/dev/initrd`, los datos pueden tener cualquier estructura, por lo que no tienen que ser necesariamente una imagen del sistema de ficheros. Esta opción se utiliza principalmente con fines de depuración.

> Nota: El `/dev/initrd` es de sólo lectura, y solo se puede utilizar una vez. Tan pronto como el último proceso lo ha cerrado, se libera toda la memoria y ya no se puede acceder a `/dev/initrd`.

* **root=/dev/ram** - El `initrd` se monta como *root* y posteriormente se inicia `/linuxrc`. Si no hay `/linuxrc` se seguirá el procedimiento de arranque normal. Sin usar este parámetro, el `initrd` sería movido o desarmado, sin embargo, en este caso, el sistema de ficheros raíz continuará siendo el disco RAM. La ventaja de esto es que permite el uso de un sistema de ficheros comprimido y es ligeramente más rápido.

## Información del Hardware y del Kernel

* **/bin/uname** - `uname` muestra información del sistema como; tipo de máquina, nombre de host de red, nombre, lanzamiento y versión del sistema operativo, y tipo de procesador del host. Los parámetros son:
* **-a, --all** - muestra toda la información, en el orden que se indica a continuación, excepto que se omitan `-p` y `-i` si se desconocen.
* **-s, --kernel-name** - muestra el nombre del kernel
* **-n, --nodename** - muestra el nombre de host del nodo de red
* **-r, --kernel-release** - muestra el lanzamiento del kernel
* **-v, --kernel-version** - muestra la versión de compilación del kernel, la fecha y la hora
* **-m, --machine** - muestra el nombre de la arquitectura de hardware de la máquina
* **-p, --processor** - muestra el nombre del tipo de procesador
* **-i, --hardware-platform** - muestra el nombre de la plataforma de hardware
* **-o, --operating-system** - muestra el nombre del sistema operativo

### <tag id="ejemplo-4"/>Ejemplo práctico

	vagrant@buster:~$ uname -a
	Linux buster 4.19.0-8-amd64 #1 SMP Debian 4.19.98-1 (2020-01-26) x86_64 GNU/Linux

## /proc/sys/kernel/

Es un directorio en el *pseudosistema* de ficheros `/proc`. Contiene ficheros que permiten ajustar y monitorizar el kernel de Linux. Tenga cuidado, ya que la modificación de algunos de los ficheros puede conducir a un sistema inestable o disfuncional. Como estos parámetros dependen en gran medida de las versiones del kernel, es aconsejable leer tanto la documentación como el código fuente antes de realizar los ajustes. Vea también la sección sobre el sistema de ficheros `/proc`.

Algunos ficheros son inofensivos y pueden ser usados con seguridad para obtener información, por ejemplo para mostrar la versión del kernel en ejecución:

```
vagrant@buster:/proc/sys/kernel$ cat osrelease 
4.19.0-8-amd64
vagrant@buster:/proc/sys/kernel$ cat ostype
Linux
vagrant@buster:/proc/sys/kernel$ cat hostname
buster
vagrant@buster:/proc/sys/kernel$ cat modprobe
/sbin/modprobe
```

Algunos ficheros pueden ser usados para establecer información en el kernel. Por ejemplo, el siguiente ejemplo le dirá al kernel que no haga un bucle en caso de pánico, sino que se reinicie automáticamente después de 20 segundos:

	root@buster:~# echo 20 > /proc/sys/kernel/panic

## Comando lspci

Con `lspci` puede visualizar información sobre todos los buses PCI del sistema y todos los dispositivos que están conectados a ellos. Tenga en cuenta que necesita tener el kernel de Linux 2.1.82 o posterior. Con los kernels más antiguos, el acceso directo al hardware sólo está disponible para el usuario *root*. Para que la salida de `lspci` sea más detallada, se pueden añadir uno o más parámetros `-v` (hasta 3). El acceso a algunas partes del espacio de configuración PCI está restringido a *root* en muchos sistemas operativos. Por lo tanto, las funciones de `lspci` disponibles para los usuarios normales son limitadas.

### <tag id="ejemplo-5"/>Ejemplo práctico

> Nota: Este comando se ha ejecutado en un Debian virtualizado con VirtualBox.

```
vagrant@buster:~$ lspci
00:00.0 Host bridge: Intel Corporation 440FX - 82441FX PMC [Natoma] (rev 02)
00:01.0 ISA bridge: Intel Corporation 82371SB PIIX3 ISA [Natoma/Triton II]
00:02.0 VGA compatible controller: InnoTek Systemberatung GmbH VirtualBox Graphics Adapter
00:03.0 Ethernet controller: Intel Corporation 82540EM Gigabit Ethernet Controller (rev 02)
00:04.0 System peripheral: InnoTek Systemberatung GmbH VirtualBox Guest Service
00:07.0 Bridge: Intel Corporation 82371AB/EB/MB PIIX4 ACPI (rev 08)
00:0d.0 SATA controller: Intel Corporation 82801HM/HEM (ICH8M/ICH8M-E) SATA Controller [AHCI mode] (rev 02)
```

Mas opciones:
* **-x** - Muestra el volcado hexadecimal de la parte estándar del espacio de configuración.
* **-k** - Muestra los drivers y los modulos del kernel que manejan cada dispositivo.  
* **-m** - Vuelca los datos de los dispositivos PCI en un formato legible por la máquina compatible con versiones anteriores y con **-mm** ademas facilita el análisis mediante scripts.

## Comando lsusb

`lsusb` es similar a `lspci`, pero comprueba los buses y dispositivos USB. Para hacer uso de `lsusb` se necesita un kernel de Linux que soporte la interfaz `/proc/bus/usb` (Linux 2.3.15 o superior). `lsusb -v` proporcionará información detallada.

### <tag id="ejemplo-6"/>Ejemplo práctico

> Nota: Comando ejecutado en un equipo físico con Ubuntu.

```
@centurion:~$ lsusb
Bus 002 Device 001: ID 1d6b:0003 Linux Foundation 3.0 root hub
Bus 001 Device 005: ID 046d:082b Logitech, Inc. Webcam C170
Bus 001 Device 004: ID 04d9:a0f8 Holtek Semiconductor, Inc. 
Bus 001 Device 003: ID 17ef:6019 Lenovo 
Bus 001 Device 002: ID 0a12:0001 Cambridge Silicon Radio, Ltd Bluetooth Dongle (HCI mode)
Bus 001 Device 001: ID 1d6b:0002 Linux Foundation 2.0 root hub
```

## Comando lsdev

`lsdev` muestra información sobre el hardware instalado. Recoge información de `interrupts`, ficheros DMA, e I/O desde el directorio `/proc`. Da una rápida visión general sobre qué dispositivo está usando qué dirección de E/S (I/O) y qué canales IRQ/DMA. 

Los ficheros que se utilizan para la visualizacion son:

	/proc/interrupts
	/proc/ioports
	/proc/dma

### <tag id="ejemplo-7"/>Ejemplo práctico

> Nota: Algunos sistemas carecen de `lsdev`, use `procinfo` en su lugar.

```
vagrant@buster:~$ lsdev
Device            DMA   IRQ  I/O Ports
------------------------------------------------
0000:00:03.0                   0000-0000
0000:00:04.0                   0000-0000
0000:00:07.0                   0000-0000   0000-0000
0000:00:0d.0                   0000-0000   0000-0000   0000-0000   0000-0000   0000-0000
```

## Comando sysctl

`sysctl` se usa para modificar los parámetros del kernel en tiempo de ejecución. Los parámetros disponibles son los que figuran en `/proc/sys/`. El fichero de configuración se encuentra normalmente en `/etc/sysctl.conf` y el cambio de parametros solo será permanente si se modifica en ese fichero. Para cambiar los parametros (temporalmente) del directorio `proc/sys` utilice la opción `-w`.

Por ejemplo, si queremos que nuestro equipo ignore y no responda a las peticiones `icmp` (ping) podemos escribir:

	root# sysctl -w net.ipv4.icmp_echo_ignore_all=1

para volver a aceptar las peticiones y que las responda: 

	root# sysctl -w net.ipv4.icmp_echo_ignore_all=0

Sin el programa sysctl puede hacer lo mismo con el comando `echo`:

	# echo 1 > /proc/sys/net/ipv4/icmp_echo_ignore_all

## Comando dmesg

Con `dmesg` se puede leer y controlar el *Kernel Ring Buffer*. Este buffer es parte del sistema de ficheros `/proc` y se encuentra en `/proc/kmsg`. El uso de `dmesg` nos permite inspeccionar los mensajes del kernel desde el inicio del sistema hasta el momento presente. Siempre y cuando no se haya limpiado el registro, esta información es útil para diagnosticar errores e identificar eventos, así como los dispositivos relacionados con los mismos. Además, mediante el uso de sus opciones podemos visualizar los datos de diferentes formas.

También puede encontrar estos mensajes en los ficheros `/var/log/messages` y `/var/log/syslog`, pero el diagnóstico rápido es mejor con el programa `dmesg`.

Algunos ejemplos de uso:

	dmesg | tail  # Muestra las 10 ultimas lineas de los eventos del sistema.
	dmesg | head  # Muestra las 10 primeras lineas desde el arranque de los eventos del sistema.
	dmesg | less  # Muestra toda la salida de a poco avanzando con la tecla «espacio».

Opciones:

* **-d** - Si deseamos ver el «delta», o tiempo transcurrido entre un mensaje y el siguiente.
* **-c** - Limpia el buffer de eventos de `dmesg`.
* **-s** -  Definir el tamanio del Buffer. Por defecto es 16292. 
* **-T, –ctime** - Imprime marcas de tiempo legibles por el ser humano.

### <tag id="ejemplo-8"/>Ejemplo práctico

```
root@buster:~# dmesg -T | tail
[Sat Jun  6 07:12:04 2020] Console: switching to colour frame buffer device 100x37
[Sat Jun  6 07:12:04 2020] vboxvideo 0000:00:02.0: fb0: vboxdrmfb frame buffer device
[Sat Jun  6 07:12:04 2020] audit: type=1400 audit(1591427523.940:4): apparmor="STATUS" operation="profile_load" profile="unconfined" name="/usr/bin/man" pid=269 comm="apparmor_parser"
[Sat Jun  6 07:12:04 2020] audit: type=1400 audit(1591427523.940:5): apparmor="STATUS" operation="profile_load" profile="unconfined" name="man_filter" pid=269 comm="apparmor_parser"
[Sat Jun  6 07:12:04 2020] audit: type=1400 audit(1591427523.940:6): apparmor="STATUS" operation="profile_load" profile="unconfined" name="man_groff" pid=269 comm="apparmor_parser"
[Sat Jun  6 07:12:04 2020] [drm] Initialized vboxvideo 1.0.0 20130823 for 0000:00:02.0 on minor 0
[Sat Jun  6 07:12:04 2020] Adding 1045500k swap on /dev/sda5.  Priority:-2 extents:1 across:1045500k FS
[Sat Jun  6 07:12:04 2020] IPv6: ADDRCONF(NETDEV_UP): eth0: link is not ready
[Sat Jun  6 07:12:06 2020] e1000: eth0 NIC Link is Up 1000 Mbps Full Duplex, Flow Control: RX
[Sat Jun  6 07:12:06 2020] IPv6: ADDRCONF(NETDEV_CHANGE): eth0: link becomes ready
```

En las últimas lńeas de este ejemplo se puede apreciar a que hora se ha desconectado el cable de red, y como 2 segundos mas tarde se ha vuelto a activar.

**Indicador de nivel**. Existen ocho niveles, cada uno de los cuales se puede combinar para hacer una iteración específica de la salida de `dmesg`. Los niveles son:

    1. emerg – el sistema no se puede usar
    2. alert – se deben tomar medidas de inmediato
    3. crit – condiciones críticas
    4. err – condiciones de error
    5. warn – condiciones de advertencia
    6. notice – condición normal pero significativa
    7. info – informativo
    8. debug – mensajes a nivel de depuración

Supongamos que solo nos interesan las alertas y las advertencias críticas. El comando sería:

	# dmesg --level=alert,crit

## Sistema udev

`udev` es el gestor de dispositivos que usa el kernel Linux en su versión 2.6. Su función es controlar los ficheros de dispositivo situados en el directorio `/dev`. Es el sucesor de `devfs` y de `hotplug`, lo que significa que gestiona el directorio `/dev` y todas las acciones del espacio de usuario al agregar o quitar dispositivos, incluyendo la carga de firmwares.

Diferencias con devfs:

`devfs` también se hizo para solucionar algunos de los problemas originales, pero no todos. Como por ejemplo:

* `devfs` sólo muestra en `/dev` los dispositivos conectados, al igual que `udev`.
* `devfs` no soluciona el problema de los números mayor/menor que se acaban, ya que no permite que sean dinámicos.
* `devfs` no permite dar un nombre fijo a cada dispositivo (ésta es la razón por la que se creó `udev`).
* `devfs`, al igual que `udev`, permite que los programas sepan cuándo se conecta o desconecta un dispositivo, mediante consultas a un proceso demonio.
* `devfs`, la política de nombres de dispositivo sigue dentro del kernel, no en los programas.
* `devfs` no sigue el estándar de nombres definido en LSB.
* `devfs` es pequeño, pero se encuentra en espacio de kernel, que es memoria que no se puede llevar a disco.

`udev` fue diseñado para hacer el manejo de dispositivos Linux más flexible y seguro al sacar el manejo de dispositivos del espacio del sistema al espacio del usuario.

`udev` consiste en un *demonio* del espacio de usuario (`udevd`) que recibe *uevents* del kernel. La comunicación entre el daemon del userspace y el kernel se realiza a través del pseudo sistema de ficheros virtual `/proc/sysfs`. El kernel envía los *uevents* mencionados anteriormente cuando detecta el añadido o eliminación de hardware, por ejemplo, cuando conecta su cámara o disco USB. Basado en un conjunto de reglas que coinciden con estos eventos, el kernel proporciona un directorio dinámico de dispositivos que contiene sólo ficheros de dispositivos para dispositivos que están realmente presentes, y que puede encender scripts, etc., para realizar varias acciones. De este modo, es posible, por ejemplo, conectar una cámara, que se detectará automáticamente y se montará correctamente en el lugar adecuado. Después de eso, se puede iniciar un script que copie todos los ficheros en el disco local en un subdirectorio con el nombre adecuado que se creará utilizando los derechos adecuados.

### /etc/udev/

El directorio `/etc/udev/` contiene la configuración y los ficheros de reglas de la utilidad `udev`. El `udev.conf` es el fichero de configuración principal para `udev`. Aquí, por ejemplo, se puede modificar la prioridad de logging.

### Reglas de udev

Las reglas de `udev` se leen desde ficheros ubicados en el directorio de reglas por defecto; `/lib/udev/rules.d/`. Las reglas personalizadas para anular estas reglas predeterminadas se especifican en el directorio `/etc/udev/rules.d/`.

Cuando los dispositivos son inicializados o eliminados, el kernel envía un *uevent*. Estos eventos contienen información como el subsistema (por ejemplo, *red*, *sub*), acción y atributos (por ejemplo, *mac*, *proveedor*). `udev` escucha estos eventos, hace coincidir la información del evento con las reglas especificadas y responde en consecuencia.

Una regla `udev` consiste en múltiples pares de valores clave separados por una coma. Cada par de valores de clave representa una *match key* (clave de coincidencia), que coincide con la información proporcionada con el evento, o una clave de asignación, que asigna valores, nombres y acciones a los nodos de dispositivo mantenidos por `udev`:

	SUBSYSTEM=="net", ACTION=="ADD", DRIVERS="?*", ATTR{address}=="00:21:86:9e:c2:c4", 
	ATTR{type}=="1", KERNEL="eth*", NAME=="eth0"

La regla especificada anteriormente añadiría un dispositivo `/dev/eth0` para una tarjeta de red con dirección MAC `00:21:86:9e:c2:c4`.

Como se puede observar, un par de valores clave también especifican un operador. Dependiendo del operador utilizado, se realizan diferentes acciones. Los operadores válidos son:

| Operador | Descripción |
| -- | -- |
| == | Comparar por igualdad |
| != | Comparar por desigualdad |
| = | Asignar un valor a una clave. Las claves que representan una lista se reinicializan y sólo se asigna este valor individual |
| += | Añadir el valor a una clave finalmente; rechazar cualquier cambio posterior, que puede ser usado para prevenir cambios por cualquier regla posterior |

Al especificar reglas, tenga cuidado de no crear reglas contradictorias (por ejemplo, no apunte dos tarjetas de red diferentes al mismo nombre de dispositivo). Además, cambiar los nombres de los dispositivos por otros puede causar incompatibilidades en el software de *Userpsace*. Tienes poder, úsalo sabiamente.

### Comando udevmonitor

`udevmonitor` mostrará los eventos de `udev` y kernel en modo *live* a la salida estándar. Puede usarlo para analizar la sincronización de eventos comparando las *timestamps* (marcas de tiempo) del *uevent* del kernel y el evento *udev*. Normalmente `udevmonitor` es un enlace simbólico a `udevadm`. En algunas distribuciones, este vínculo simbólico ya no existe. Para acceder al monitor de estos sistemas, utilice el comando `udevadm monitor`.

